北京能如何阻撓香港人權法？ 資深傳媒人 - 潘小濤

北京能如何阻撓香港人權法？
資深傳媒人 - 潘小濤

美國眾議院周三清晨一致通過《香港人權與民主法案》，以及兩條相關議案後，香港網民一片叫好，相反北京當局嘴巴的反應激烈，揚言作出反制。除了口頭表態，北京可如何反制呢？

從北京各系統的反應之迅速僅次於中美貿易戰，可見北京對《香港人權法》的重視程度。僅法案通過的頭一天，發表強硬聲明嚴詞譴責的部門就有外交部、港澳辦、全國人大及特區政府等，而央視、新華社、《環時》等官媒也發表措辭強硬的文章，取態不外乎三點。

其一，香港回歸以來實行一國兩制很成功，港人依法享有各項權利和自由。其二，美國眾議院罔顧事實、顛倒黑白，把縱火、打砸商舖、襲警等嚴重犯罪稱之為人權和民主問題，是雙重標準，暴露他們破壞香港繁榮穩定、牽制中國的險惡用心。其三，插手香港事務、干涉中國內政。

這些聲明除了譴責美國，更多是想藉機向習近平表忠，以及撇清關係，證明美國通過人權法並非他們的責任。表面上，中國駐美大使館及外交部要為此負上最大責任。他們負責美國國會的游說工作，如今法案在眾議院獲全票通過，意味中方連一個議員也拉攏不了，不是天大笑話嗎？正如美國民主黨議員盧漢所說，「眾議院剛給香港人一個強烈的訊息︰為民主和公義而戰，我們與你站在一起」。確切地說，他們是民意代表，是美國民意傳遞出來的訊息：美國人與香港人站在一起。

不過，駐美大使及外交部也是非戰之罪。畢竟近年北京的香港政策太失敗了，從決策者到執行者都沒有胸襟和眼光，一味高壓令港人怨聲載道，而今次反送中抗爭運動下，各種社會、政治狀況在幾個月之間倒退幾十年。這是美國眾議院突然加速審議及全票通過《香港人權法》的根本原因，非院外游說能阻撓。要究責，就該由港澳系統及林鄭開始。下星期應該召開的中共四中全會，屆時可能為香港亂局「埋單」，而今次港澳系統的成績單上再添一筆「負資產」。

反制美國不切實際

這些聲明的另一個作用就是虛張聲勢，以掩飾其色厲內荏，免遭政敵攻擊為軟弱無能。外交部在當天的第二次表態中，態度就變得更強硬，表明「中方會採取有力的措施予以反制」。這些言論當然可討好國內的民族主義者，但反制談何容易！比照美國訂立類似法例，禁止美國議員入境中國、凍結他們在中港的資產、處罰那些資助他們的美國企業？這些都是不切實際的，至少現階段北京還沒實力去懲罰美國議員。這不就是虛張聲勢嗎？

因此，北京下一步應該是加緊游說參議員，令法案盡可能拖延一下。只不過議案在眾議院獲全票通過，民意如此清晰，不會有參議員敢公然冒天下選民之大不韙投反對票吧？即使有參議員被成功游說，最大可能就是稍稍修改法案，令兩院版本稍稍不同，最後兩院就要再協商，然後將新版法案交付兩院再表決。這一延宕就是幾個星期甚或幾個月。即使可稍作拖延，但歸根究柢北京要有足夠政治智慧令事件和平落幕，否則局勢再度升溫或導致大規模傷亡，參議院全票通過的可能性極大，屆時購買再多美國農產品去「收買」特朗普，也於事無補。

潘小濤
資深傳媒人

上一則
上一則
東西南北：馬哈蒂爾的一句話 (安裕)

下一則
下一則
世道人生：暴政催生民間暴力 (李怡)